
\section{Calcul littéral : Développement et factorisation}

\subsection{Rappels}

\textbf{Exemple \no 0}

$ A(x) = \left(7x + 5\right)^2 - \left(4x-9\right)^2 $ \\

\underline{Développement :}

$ A(x) = \left(49x^2 + 70x + 25\right)-\left(16x^2-72x+81\right) $

$A(x) = 33x^2+142x-56$ \\


\underline{Factorisation :}

$ A(x) = \left(7x + 5 + 4x -9\right)\left(7x+5-4x+9\right) $

$ A(x) = \left(11x-4\right)\left(3x+14\right) $ \\

\underline{Vérification :}

$ A(x) = \left(11x-4\right)\left(3x+14\right) $

$ A(x) = 33x^2 + 154x - 12x - 56 $

$ A(x) = 33x^2 + 142x - 56 $ \\

\underline{Calculer $ A(10) $ de trois manières différentes :} \\

\begin{itemize}
\item Avec la forme donnée :

$ A(10) = \left( 10\times7+5\right)^2 - \left(4\times 10-9\right)^2 $

$ A(10) = \left(70+5\right)^2 - \left(40-9\right)^2 $

$A(10) = 75^2 - 31^2 $

$A(10) = 5625 - 961 $

$A(10) = 4664 $ \\

\item Avec la forme développée : 

$ A(10) = 33 \times 10^2 + 142 \times 10 - 56 $

$A(10) = 3300 + 1420 - 56 $

$ A(10) = 4720 - 56 $

$ A(10) = 4664 $ \\

\item Avec la forme factorisée :

$ A(10) = \left(11\times 10 - 4\right)\left(3\times 10 + 14\right) $

$ A(10) =\left(110-4\right)\left(30 + 14\right) $

$ A(10) = 106 \times 44 $

$ A(10) = 4664 $
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Exercices}

$ A(x) = \left(2x-1\right)\left(4x+7\right) - \left(2x-1\right)\left(3x+1\right) $ 

...

Développer : $ A(x) = 2x^2 + 11x -6 $ 

Factoriser : $ A(x) = \left(2x-1\right)\left(x+6\right) $ \\

$ B(x) = \left(28x-12\right)\left(2x-1\right)-\left(35x-15\right)\left(x+8\right) $ 

...  

Développer : $ B(x) =21x^2 - 317x + 132 $ 

Factoriser : le facteur commun est caché : 

$ B(x) = 4\left(7x-3\right)\left(2x-1\right)-5\left(7x-3\right)\left(x+3\right) $ 

... 

$B(x) =\left(7x-3\right)\left(3x-44\right) $ \\

$ C(x) = 9x^2-30x+25-\left(3x-5\right)\left(x+2\right) $

...

Développer : $ C(x) = 6x^2 - 31x + 35 $

Factoriser : Attention à l'identité remarquable :

$ C(x) = \left(3x-5\right)^2-\left(3x-5\right)\left(x+2\right) $

...
 
$ C(x) = \left(3x-5\right)\left(2x-7\right) $ \\

$ D(x) = 9x^2-25-\left(3x-5\right)\left(2x-1\right) $

...

Développer : $ D(x) = 3x^2 + 13x - 30 $

Factoriser : Attention à l'identité remarquable :

$ D(x) = \left(3x-5\right)\left(3x+5\right)-\left(3x-5\right)\left(2x-1\right) $

...

$ D(x) = \left(3x-5\right)\left(x+6\right) $ \\

$ E(x) = 63x^2-168x+112-\left(15x-20\right)\left(x+3\right) $

...

Développer : $ E(x) =48x^2-193x+172 $ 

Factoriser : Il y a plusieurs étapes pour faire apparaître le facteur commun :

$ E(x) =7\left(9x^2-24x+16\right)-5\left(3x-4\right)\left(x+3\right) $

$ E(x) = 7\left(3x-4\right)^2-5\left(3x-4\right)\left(x+3\right) $

...

$ E(x) = \left(3x-4\right)\left(16x-43\right) $ \\

$ F(x) = 80x^2-45-\left(28x+21\right)\left(x+3\right) $

...

Développer : $ F(x) = 52x^2 - 105x - 108 $

Factoriser : Il y a plusieurs étapes pour faire apparaître le facteur commun :

$ F(x) = 5\left(16x^2-9\right)-7\left(4x+3\right)\left(x+3\right) $

$ F(x) = 5\left(4x-3\right)\left(4x+3\right)-7\left(4x+3\right)\left(x+3\right) $

...

$ F(x) = 5\left(4x+3\right)\left(13x+36\right)$

\newpage

$ G(x) = 1127x^2 + 3542x + 2783 - \left(63x + 99\right)\left(4x-13\right) $

...

Développer : $ G(x) = 875x^2 + 3965x + 4070 $

Factoriser : Il y a plusieurs étapes pour faire apparaître le facteur commun :

$ G(x) = 23\left(49x^2 + 154x + 121\right) - 9\left(7x + 11\right)\left(4x-13\right) $

$ G(x) = 23\left(7x+11\right)^2 - 9\left(7x + 11\right)\left(4x-13\right) $

...

$ G(x) = \left(7x+11\right)\left(125x+370\right) $ \\

$ H(x) = 1088x^2 - 2873 - \left(56x-91\right)\left(2x+19\right) $

...

Développer : $ H(x) = 976x^2 - 882x - 1144 $

Factoriser : Il y a plusieurs étapes pour faire apparaître le facteur commun :

$ H(x) = 17\left(64x^2 - 169\right) - 7\left(8x-13\right)\left(2x+19\right) $

$ H(x) = 17\left(8x+13\right)\left(8x-13\right) - 7\left(8x-13\right)\left(2x+19\right) $

...

$ H(x) = \left(8x-13\right)\left(122x + 88\right) $ \\

\newpage 
\subsection{L'apothéose :}

\textbf{Factoriser :}

\vspace{1cm}

\begin{minipage}{.5 \textwidth}
$ A(x) = x^2 + 6x - 7 $\\

$ A(x) = \left(x^2 + 6x + 9\right) - 16 $\\

$ A(x) = \left(x + 3 \right)^2 - 4^2 $\\

$ A(x) = \left(x+3-4\right)\left(x+3+4\right) $\\

$ A(x) = \left(x-1\right)\left(x+7\right) $
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5 \textwidth}
$ B(x) = x^2 - 8x - 9 $\\

$ B(x) = \left(x^2-8x+16\right) - 25 $\\

$ B(x) = \left(x-4\right)^2 - 5^2 $\\

$ B(x) = \left(x-4+5\right)\left(x-4-5\right) $\\

$ B(x) = \left(x+1\right)\left(x-9\right) $
\end{minipage}


\vspace{1cm}


\textbf{Plus musclé :}

\vspace{1cm}


\begin{minipage}{.5 \textwidth}
$ C(x) = x^2 + 3x - 28 $\\

$ C(x) = \left(x^2+3x+\dfrac{9}{4}\right)-\dfrac{121}{4} $\\

$ C(x) = \left(x+\dfrac{3}{2}\right)^2 - \left(\dfrac{11}{2}\right)^2 $\\

$ C(x) =\left(x + \dfrac{3}{2} + \dfrac{11}{2} \right)\left(x + \dfrac{3}{2} - \dfrac{11}{2}\right) $ \\

$ C(x) =\left(x+7\right)\left(x-4\right) $

\vspace{1cm}

$ D(x) = x^2 - 31x + 58 $\\

$ D(x) = \left(x^2 + 31x + \dfrac{961}{4}\right)-\dfrac{729}{4} $\\

$ D(x) = \left(x+\dfrac{31}{2}\right)^2 - \left(\dfrac{27}{2}\right)^2 $\\

$ D(x) = \left(x - \dfrac{31}{2} + \dfrac{27}{2} \right)\left(x - \dfrac{31}{2} - \dfrac{27}{2} \right) $\\

$ D(x) = \left(x - 2 \right)\left(x - 29 \right) $
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5 \textwidth}


$ E(x) = 49x^2+70x-56 $\\

$ E(x) = \left(49x^2 + 70x + 25\right)- 81 $\\

$ E(x) = \left(7x+5\right)^2 - 9^2 $\\

$ E(x) = \left(7x+5+9\right)\left(7x+5-9\right) $\\

$ E(x) = \left(7x + 14\right)\left(7x-4\right) $


\vspace{1cm}

$ F(x) = 121x^2 - 286x - 27 $\\

$ F(x) = \left(121x^2 - 286 + 169\right)-196 $\\

$ F(x) = \left(11x-13\right)^2-14^2 $\\

$ F(x) = \left(11x-13+14\right)\left(11x-13-14\right) $\\

$ F(x) = \left(11x +1\right)\left(11x-27\right) $
\end{minipage}
\newpage 

\textbf{Attention !}

$ G(x) = x^2 - 20x + 116 $

$ G(x) = \left(x^2-20x + 100\right) + 16 $

$ G(x) = \left(x-10\right)^2 + 4^2 $ \\

Donc $ G(x) $ ne se factorise pas. \\

$ H(x) = 169x^2+130x+146 $

$ H(x) = \left(169x^2+130x+25\right)+121 $

$ H(x) = \left(13x+5\right)^2 + 11^2 $ \\

Donc $ H(x) $ ne se factorise pas. \\

\newpage

\subsection{Exercices}

$ A(x) = \left(7x+2\right)^2-\left(4x-15\right)^2 $

...

Développée : $ A(x) = 33x^2 + 148x - 221 $

Factorisée : $ A(x) = \left(11x-13\right)\left(3x+17\right) $ \\

Calculez $ A(10) $ de trois manières différentes :

Forme donnée : $ A(10) = 4559 $

Forme développée : $ A(10) = 4559 $

Forme factorisée : $ A(10) = 4559 $ \\

$ B(x) = 36x^2-84x-95 $

...

$ B(x) = \left(6x+5\right)\left(6x-19\right) $ \\

$ C(x) = 99x^2 - 330x + 275 - \left(12x-20\right)\left(x-7\right) $

...

$ C(x) = \left(3x-5\right)\left(29x-27\right) $ \\

$ D(x) = 117x^2 - 208 - \left(6x+8\right)\left(x+7\right)$ 

...

$ D(x) = \left(3x+4\right)\left(37x-66\right) $


