\addcontentsline{toc}{chapter}{\thechapter ~ Les arbres}
\addcontentsline{toc}{section}{Le parcours des arbres}
\markboth{Arbres}{Arbres}
\label{Parcours}
\label{Arbre}
\centerline{\Large\bf Le type de donn\'ees arbres : parcours pr\'efix\'e, postfix\'e
et infix\'e }
\index{arbre}
\index{n\oe ud}
\index{racine (d'un arbre)}
\index{sous-arbre}
\index{parcours (d'arbre)}
\index{pr\'efix\'e (parcours)}
\index{postfix\'e (parcours)}
\index{infix\'e (parcours)}
\index{p\`ere (n\oe ud)}
\index{fils (n\oe ud}
 
 \noindent\hrulefill  
\begin{multicols}{2}



\stepcounter{section}
\section*{D\'efinition}


Un {\em arbre} est une structure qui est~:

\begin{itemize} 
       \item soit vide\footnote{que nous noterons $\Lambda$.
              Concr\`etement, $\Lambda$ pourra \^etre 0, -1 ou tout
               autre valeur significative dans un contexte particulier.},

       \item soit compos\'ee d'un {\em n\oe ud}
              cha\^\i n\'e \`a z\'ero un ou plusieurs sous-arbres
             ordonn\'es de gauche \`a droite.
\end{itemize} 

Un sous-arbre est donc un n\oe ud,\\
la {\em racine} est le n\oe ud qui {\bf n'est pas} un sous-arbre,\\
une {\em feuille} est un n\oe ud qui {\bf n'a pas} de sous-arbre.

%\bigskip 

\begin{figurette}
\begin{center}
\begin{bundle}{Livre}
\setlength{\GapDepth}{1cm}
\setlength{\GapWidth}{3mm}
\drawwith{\dottedline{3}}
\drawwith{\drawwith{\drawline}\dottedline{3}}
\chunk{\begin{bundle}{Chapitre 1}
               \chunk{$\S$ 1.1}
               \chunk{$\S$ 1.2}
               \end{bundle}}
\chunk{\begin{bundle}{Chapitre 2}
               \chunk{\begin{bundle}{$\S$ 2.1}
					  \chunk{$\S$ 2.1.1}
					  \chunk{$\S$ 2.1.2}
					  \end{bundle}}
               \chunk{$\S$ ...}
%               \chunk{$\S$ 2.3}
               \end{bundle}}
\chunk[]{Chapitre 3}
\end{bundle}

\medskip
\centerline{{\sc Fig.} \thesection -- {\it Une table des mati\`eres est un arbre}}
\addcontentsline{lof}{section}{Une table des mati\`eres est un arbre}
\label{livre}
\end{center}
\end{figurette}

\bigskip 


\label{Expression}

\markboth{Arbres}{Arbres}

\stepcounter{section}
\section*{\'Etiquettes et expressions}


L'arbre {\em \'etiquet\'e} de la figure \ref{arbreA}
repr\'esente l'expression arithm\'etique $(a+b)*(a+c)$. Les noms attribu\'es
aux n\oe uds sont $n_{1}, n_{2}, \ldots, n_{7}$ et les \'etiquettes
apparaissent, comme c'est l'usage, \`a c\^ot\'e des n\oe uds. Les r\`egles
impos\'ees \`a un arbre pour qu'il repr\'esente une expression sont les
suivantes~:

\begin{enumerate}
\item Chaque feuille est \'etiquet\'ee par un op\'erande et est constitu\'ee de cet
  op\'erande uniquement. Ainsi la feuille $n_{4}$ repr\'esente l'expression $a$.

\item Chaque n\oe ud interne $n$ est \'etiquet\'e par un op\'erateur. Si $n$
  est \'etiquet\'e par un op\'erateur binaire $\theta$, comme $+$ ou $*$, si son
  fils gauche repr\'esente l'expression $E_{1}$ et son fils droit
  l'expression $E_{2}$, alors $n$ repr\'esente l'expression ($E_{1}$)$
  \theta$($E_{2}$). Les parenth\`eses peuvent \^etre retir\'ees si aucune
  ambigu\"\i t\'e n'est \`a craindre.
\end{enumerate}

Par exemple, l'op\'erateur + est associ\'e au n\oe ud $n_{2}$ et ses fils
gauche et droit repr\'esentent $a$ et $b$ respectivement. Ainsi $n_{2}$
repr\'esente ($a$) + ($b$), ou simplement $a + b$. Le n\oe ud $n_{1}$
repr\'esente $(a + b)*(a + c)$, puisque $*$ est l'\'etiquette associ\'ee \`a
$n_{1}$ et puisque $a + b$ et $a + c$ sont les expressions
repr\'esent\'ees par $n_{2}$ et $n_{3}$ respectivement.


\stepcounter{section}
\section*{Parcours d'arbres}


Il existe plusieurs moyens de parcourir les n\oe uds d'un arbre. Les
trois parcours les plus importants sont les parcours {\em pr\'efix\'e}, 
{\em postfix\'e} et {\em infix\'e}~; ces parcours peuvent \^etre d\'efinis
r\'ecursivement.


Il existe un moyen pratique pour simuler les trois parcours
d'arbre~: imaginons que l'on parcourt l'arbre depuis sa racine, dans
le sens contraire \`a celui des aiguilles d'une montre, en en restant
toujours le plus pr\`es possible.

%\vspace*{-.5cm}
%\begin{figurette} \begin{center}
%%\setlength{\GapDepth}{.3cm}
%\setlength{\GapWidth}{8mm}
%%\drawwith{\dottedline{3}}
%%\drawwith{\drawwith{\drawline}\dottedline{3}}
%\begin{bundle}{* ~ $(n_{1})$}
%\chunk{\begin{bundle}{+ ~ $(n_{2})$}
%					  \chunk{a ~ $(n_4)$}
%					  \chunk{b ~ $(n_5)$}
%					  \end{bundle}}
%\chunk{\begin{bundle}{+ ~ $(n_{3})$}
%					  \chunk{a ~ $(n_6)$}
%					  \chunk{c ~ $(n_7)$}
%					  \end{bundle}}
%\end{bundle}
%\label{arbreA}
%\end{center}
%\end{figurette}
%\vspace*{-.5cm}
%

\bigskip 

\begin{figurette}
\begin{psmatrix}
  \[
      \def\arraystretch{2}
      \arraycolsep 0mm
      \begin{array}{rrrclll}
& & & \rnode{m}{* \; (n_{1})} & & &  \\
 &  \rnode{p}{+ ~ (n_{2})} & & & & \rnode{q}{+ ~ (n_{3})} & \\
 \rnode{a}{a ~ (n_{4})} & & \rnode{b}{b ~ (n_{5})} & & 
 \rnode{A}{a ~ (n_{6})} & & \rnode{c}{c ~ (n_{7})} \\
      \end{array}
    \psset{arrows=->,nodesep=3pt}
    \pslabelsep 3pt
    \everypsbox{\scriptstyle}
    \ncLine{m}{p}
    \ncLine{m}{q}
    \ncLine{p}{a}
    \ncLine{p}{b}
    \ncLine{q}{A}
    \ncLine{q}{c}
    \psset{linestyle=dotted,nodesep=3pt}
    \psset{arrows=>-}
    \ncarc[arcangle= -90]{m}{p}
    \psset{arrows=-}
    \ncarc[arcangle= -90]{p}{a}
    \ncarc[arcangle=  15]{a}{b}
    \ncarc[arcangle=  90]{b}{A}
    \ncarc[arcangle=  15]{A}{c}
    \ncarc[arcangle= -90]{c}{q}
    \psset{arrows=->}
    \ncarc[arcangle= -90]{q}{m}
  \] 
\end{psmatrix}
\medskip
\centerline{{\sc Fig.} \thesection -- {\it L'arbre d'une expression}}
\addcontentsline{lof}{section}{L'arbre d'une expression}
\label{arbreA}
\end{figurette}

\bigskip

   Dans un parcours pr\'efix\'e, on ne consid\`ere que le premier passage
par un n\oe ud donn\'e ($*+ab+ac$)~; dans un parcours postfix\'e,
on ne prend en compte
que le dernier passage par un n\oe ud, lors de la remont\'ee vers son
p\`ere ($ab+ac+*$).
Pour un parcours infix\'e, on liste une feuille la premi\`ere fois
qu'on la rencontre, mais on ne liste un n\oe ud non terminal qu'\`a la
deuxi\`eme rencontre ~: $(a+b) * (a+c)$.


\end{multicols}

\newpage
\markboth{Arbres}{Arbres}
\label{Répertoire (Parcours)}
\centerline{\Large\bf Parcours d'une arborescence de répertoires}
 
 \noindent\hrulefill  

\begin{multicols}{2}
\section*{Lister un répertoire}

{\it \'Ecrire un programme {\tt shell} pour afficher les types (fichier 
      ou r\'epertoire) de tous les fichiers du r\'epertoire courant.}

Pour éclairer cette question rappelons-nous qu'un répertoire dans le
système \unix\ n'est qu'un fichier contenant sur 2 colonnes une liste de
nom de fichiers\footnote{Il n'y s donc pas inclusion des fichiers
dans les répertoires comme on en a l'illusion. Les répertoires sont
comparables à une table des matières ; les chapitres n'y sont pas inclus.}
et le numéro de n\oe ud associé :

\smallskip

\begin{figurette}
\centerline{\small \tt \begin{tabular}{r|lcr|lcr|l}
\multicolumn{2}{c}{homedir} & & \multicolumn{2}{c}{dir1} & &
\multicolumn{2}{c}{rep2} \\
\cline{1-2} \cline{4-5} \cline{7-8}
132 & .        & \hbox to .3cm {} & 172 & .  & \hbox to .3cm {} & 210 & .\\
27  & ..       &                 & 132 & .. &                 & 172 & .. \\
154 & file1    &                 & 201 & fichier1 &           & 240 & data \\
159 & file2    &                 & 205 & fichier2 &           &     &  \\
172 & dir1     &                 & 210 & rep2     &           &     &   \\
198 & dir2     &                 &     &          &           &     &    \\
\end{tabular} }
\medskip
\centerline{{\sc Fig.} \thesection -- {\it Exemple d'arborescence}}
\addcontentsline{lof}{section}{Exemple d'arborescence}
\label{Repertoires}
\end{figurette}

Dans l'exemple ci-dessus (fig. \ref{Repertoires}), remarquons que le répertoire
{\tt dir1}  contient un nom de fichier désigné par {\tt .} (point)
dont le numéro
d'identification ({\tt 172}) est le même que le fichier {\tt dir1}
du répertoire {\tt homedir}. Il en va de même pour le réperoire {\tt rep2}
({\tt 210})\footnote{Vous pouvez obtenir des résultats semblables
en utilisant la commande {\tt ls -i}.}.

Remarquons aussi que le répertoire {\tt dir1} contient un nom de fichier 
désigné par {\tt
..} (point, point) dont le numéro ({\tt 132}) est identique à celui
du répertoire parent {\tt homedir}. Respectivement, le nom de fichier {\tt ..}
de {\tt rep2} ({\tt 172}) correspond au répertoire parent {\tt dir1}. 


Ce travail nécessite 

\begin{itemize} 

\item une {\it boucle} pour effectuer la tâche de
reconnaissance {\it pour chaque} fichier. 

\item  une variable de boucle.

\end{itemize} 

\begin{tabular}{l}
{\tt for FICHIER in *} \\
{\tt do}  \\
\hspace{.5cm}{\tt echo \$FICHIER}  \\
{\tt done} \\
\end{tabular} 

On a réécrit {\tt ls} sans option.

Pour déterminer le type de fichier, on utilise la commande {\tt test} ou son
abrégée : les crochets.

\begin{tabular}{lcl}
{\tt if [ -d \$FICHIER ]} & \hbox to 1 cm {} & \\
\hspace{.5cm}{\tt then echo "\$FICHIER repertoire"} & & \\
\hspace{.5cm}{\tt else echo "\$FICHIER ordinaire"} & & \\
{\tt fi} & & \\
\end{tabular} 

Remarques :

\begin{itemize} 
    \item $\ast$ est expansée par le shell\footnote{C'est à dire que le shell
	remplace $\ast$ par la liste des fichiers du répertoire avant de lancer
	l'exécution du programme.}.
	Si le répertoire ne contient pas de fichier, $\ast$ n'est pas
	expansée,
	\item Les fichiers qui commencent par un point ne sont pas pris en compte 
		  afin d'éviter leur destruction par un {\tt rm *}.
\end{itemize} 

D'où la version définitive :

\begin{figurette}
{\tt
\$ cat prog \\
\begin{tabular}{l}
for FICHIER in `ls` \\
do  \\
\hspace{.5cm}if [ -d \$FICHIER ]  \\
\hspace{1cm}then echo "\$FICHIER repertoire"  \\
\hspace{1cm}else echo "\$FICHIER ordinaire"  \\
\hspace{.5cm} fi  \\
done  \\
\end{tabular} }
\medskip
\centerline{{\sc Fig.} \thesection -- {\it Script-shell Types de fichiers}}
\addcontentsline{lof}{section}{Script-shell Types de fichiers}
\end{figurette}

\section*{La récursivité : parcours d'une arborescence}

{\it Adaptez le programme pr\'ec\'edent pour explorer toute une arborescence
\`a partir d'un r\'epertoire pass\'e en param\`etre.}

Le programme que l'on va construire maintenant, sera utilisé ainsi :

\begin{tabular}{lcll}
\$ $\underbrace{\text{\tt prog2}}$ & \hbox to .5cm {} &
   $\underbrace{\text{\tt repertoire}}$ & \\
commande & & argument & \\
\multicolumn{1}{c}{\tt \$0} & & \multicolumn{1}{c}{\tt \$1} & \\
\end{tabular}

{\it Pour chaque}  répertoire  rencontré, on rapelle le programme
et on poursuit l'exploration par récursivité ; il s'agit
d'un parcours {\it préfixé}. 

\begin{figurette}
{\tt \begin{tabular}{ll}
\$ cat prog2 & \\
\# recuperation de l'argument & \\
REP=\$1 & \\ 
for FICHIER in \$REP/* & \\
do & \\
\hspace*{.5cm}if [ -d \$FICHIER ] & \\
\hspace*{1cm}then echo "Repertoire : \$FICHIER" & \\
\# fonctionne meme apres un mv & \\
\hspace*{2cm}\$0 \$FICHIER & \\
\hspace*{1cm}else echo "Fichier    : \$FICHIER" & \\
\hspace*{.5cm}fi  & \\
done & \\ \end{tabular} }
\medskip
\centerline{{\sc Fig.} \thesection -- {\it Script-shell Types de fichiers dans une arborescence}}
\addcontentsline{lof}{section}{Script-shell Types de fichiers dans une arborescence}
\end{figurette}
\end{multicols}
