\addcontentsline{toc}{section}{Les macros}
\markboth{Les macros}{Les macros}
\centerline{\Large\bf Les macros (cha\^\i nes de remplacement)}
 \index{Cha\^\i ne de remplacement}
 \index{macro}
 
 \noindent\hrulefill  
\begin{multicols}{2}

La premi\`ere r\`egle est : {\it ne les utilisez pas} si vous n'avez pas \`a le
faire\footnote{On lira avec int\'er\^et le fichier {\tt /usr/include/ctype.h}}.
Il a pu \^etre observ\'e qu'\`a peu pr\`es chaque macro d\'emontre un d\'efaut
dans la programmation. Puisqu'elles r\'eorganisent le texte d'un programme avant
que le compilateur ne les voie, les macros sont un probl\`eme majeur pour la
plupart des outils de d\'eveloppement (d\'ebogueurs, profileurs\ldots).

%\stepcounter{subsection}
% \subsection*{\thesubsection \hbox to .45cm {}  Rappel}
\subsection*{Rappel}

Une directive (macro-instruction\footnote{Mammeri M.
{\it programmation} {\sc \'ecole centrale de paris} {\tiny 1997-1998} p. 112})
de pr\'etraitement de la forme :

{\small
\tt \#define } {\it identificateur chaine-symbole}

provoque le remplacement par le précompilateur de toutes les instances
suivantes de l'identificateur avec la s\'equence de symboles donn\'ee. Les espaces
entourant la s\'equence de symboles de remplacement sont annul\'es. Par exemple :

{\small
\tt \#define  COTE 8

char jeu[COTE][COTE] ;}

devient apr\`es le passage du pr\'ecompilateur :

{\small
\tt char jeu [8] [8] ;}

%\stepcounter{subsection}
%\subsection*{\thesubsection \hbox to .45cm {}  Op\'erateur \#}
\subsection*{Op\'erateur \#}

Si une occurrence d'un param\`etre dans une s\'equence de symboles de remplacement
est imm\'ediatement pr\'ec\'ed\'ee par un symbole {\tt \#}, le param\`etre et
l'op\'erateur {\tt \#} seront remplac\'es dans le d\'eveloppement par un litt\'eral
cha\^\i ne contenant l'orthographe de l'argument correspondant. Un caract\`ere
$\backslash$ est ins\'er\'e dans un litt\'eral cha\^\i ne avant chaque occurrence d'un 
$\backslash$ ou d'un {\tt "} \`a l'int\'erieur d'une (ou d\'elimitant) une
constante caract\`ere ou un litt\'eral cha\^\i ne dans l'argument.

{\small
\tt \#define path(logid,cmd) "/users/" \#logid "/bin/" \#cmd
\#define jjd dhenin}

\`a l'appel 

{\small
\tt char * outil = path(jjd, listlp) ;}

sera interpr\'et\'e :

{\small
\tt char * outil = "/users/" "jjd" "/bin/" "listlp" ;}

qui sera ensuite concat\'en\'e pour devenir :

{\small
\tt char * outil = "/users/jjd/bin/listlp" ;}

%\stepcounter{subsection}
%\subsection*{\thesubsection \hbox to .45cm {}  Op\'erateur \#\#}
\subsection*{Op\'erateur \#\#}

Si un op\'erateur {\tt \#\#} appara\^\i t entre deux symboles dans une s\'equence de
symboles de remplacement, et si l'un ou l'autre des symboles est un param\`etre,
il est tout d'abord remplac\'e, puis l'op\'erateur {\tt \#\#} et tous les espaces
l'entourant sont ensuite supprim\'es. L'effet de l'op\'erateur {\tt \#\#} est donc
une concat\'enation.

Par exemple dans la cr\'eation du TDA liste ({\tt Liste.h} et {\tt Liste.tda})

{\small
\begin{verbatim}#define nom(a,b) a##b
#define liste(type_objet)            \
void nom (type_objet, liste_premier) \
    (nom(type_objet, liste) l)       \
{                                    \
    (*Liste.premier) (l->rep) ;      \
}

liste(Entier) ; \end{verbatim} }

produira :

{\small
\begin{verbatim}   void Entierliste_premier(Entierliste l)
{
    (*Liste.premier) (l->rep) ; 
}\end{verbatim} }

Mais toute macro utilis\'ee comme un des symboles adjacents  \`a {\tt \#\#} n'est
pas expans\'ee, \`a l'inverse du r\'esultat de la concat\'enation.

{\small
\begin{verbatim}  
#define concat(a)       a##valise
#define mot             B
#define motvalise       rafiscotche

contate(mot) \end{verbatim} }

donne 

{\small
\tt rafiscotche}

et non pas

{\small
\tt Bvalise}

{\small
\begin{verbatim}  
main ()
{
     int a = 1 ;
     int B = 2 ;
     int Bvalise = 3 ;
     int rafiscotche = 4 ;


     printf ("%d\n", concat(mot)) ;
}
\end{verbatim} }

\newpage
~

\end{multicols}
