%%\def\creator#1{\rquote{{\bf Creator:}\hskip 1em#1}}
%%\def\title#1{\rquote{{\bf Description:}\hskip 1em#1}}
%
%%\def\N#1{{\tt\string#1}}
%\def\ttbf{%
%\ttfamily\bfseries\upshape\fontsize{11}{12}\selectfont}
%%%%%%%%%%%%%%%%%% Macros %%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%\chardef\other=12
%%%
%%% |lit| is used to represent literal things.
%%% Representation is a fixed font.
%{\catcode`\|=\active
%\gdef|{\leavevmode%
%\begingroup\catcode`\\=\other\catcode`\{=\other%
%\catcode`\}=\other\catcode`\$=\other\catcode`\&=\other%
%\catcode`\#=\other\catcode`\~=\other%
%\catcode`\_=\other\catcode`\^=\other\catcode`\<=\other%
%\catcode`\[=\other%
%\obeyspaces\obeylines%
%\let|=\endgroup\escapechar`\|\catcode`\%=\other\ttbf}}
%\catcode`\|=\active
%
%% <var> is used for variable things. 
%% Representation is 10pt sans-serif uppercased.
%\catcode`\<=\active
%\def<{\leavevmode\italicizerest}
%\def\italicizerest#1>{{\smallsf\uppercase{#1}}}
%
%% LaTeX active and 'hot' characters
%\def\|{\leavevmode\hbox{\ttbf\char`\|}}
%\def\<{\leavevmode\hbox{\ttbf\char`\<}}
%\def\>{\leavevmode\hbox{\ttbf\char`\>}}
%\def\^{\leavevmode\hbox{\ttbf\char`\^}}
%\def\${\leavevmode\hbox{\ttbf\char`\$}}
%\def\%{\leavevmode\hbox{\ttbf\char`\%}}
%\def\&{\leavevmode\hbox{\ttbf\char`\&}}
%\def\{{\leavevmode\hbox{\ttbf\char`\{}}
%\def\}{\leavevmode\hbox{\ttbf\char`\}}}
%\def\_{\leavevmode\hbox{\ttbf\char`\_}}
%
%% Keywords
%% Representation is 10pt sans-serif bold.
%\def\kwd#1{{\smallbf #1}}
%
%% Definitions
%\def\oEXPR{<expr>\dag}
%\def\true{{\bf true}}
%\def\false{{\bf false}}
%
\addcontentsline{toc}{chapter}{\thechapter ~ Les tables de correspondance}
\markboth{Correspondance}{Correspondance}
\label{Correspondance}
\centerline{\Large\bf Correspondance par tables}
\index{tables (de correspondance)}
\index{correspondance}
 \noindent\hrulefill  
 
\begin{multicols}{2}

\section*{D\'efinition}
  Une table de correspondance ou plus simplement correspondance, est une
  fonction d'un ensemble d'\'el\'ements de type TypeEl\'ement vers un autre
  ensemble d'\'el\'ements de type diff\'erent ou \'eventuellement de m\^eme type.
  Nous exprimerons le fait qu'une correspondance $C$ associe \`a l'\'el\'ement
  $s$ de type TypeSource l'\'el\'ement $b$ de type TypeBut par la relation
  $C(s) = b$.
  
     Certaines correspondances, comme carr\'e($i$)$ = i^{2}$, s'expriment de
  mani\`ere triviale \`a l'aide de fonctions de programmation standard en
  donnant l'expression arithm\'etique correspondante ou la m\'ethode de calcul
  de $C(s)$ en fonction de $s$.  Malgr\'e tout, dans de nombreux cas, il
  n'existe pas d'autre moyen de caract\'eriser $C$ qu'en stockant la valeur
  de $C(s)$ pour chaque $s$ de l'ensemble source.
  
     Examinons quelles op\'erations risquent d'\^etre effectu\'ees sur une
  correspondance $C$.  \'Etant donn\'e un \'el\'ement $s$ d'un domaine
  particulier, on souhaitera vraisemblablement conna\^\i tre la valeur de
  $C(s)$ ou savoir si $C(s)$ est d\'efini (c'est-\`a-dire savoir si $s$
  appartient bien au domaine de d\'efinition de $C$).  On peut aussi d\'esirer
  introduire de nouveaux \'el\'ements dans le domaine de d\'efinition de $C$ et
  conna\^\i tre les valeurs du domaine d'arriv\'ee qui leur sont associ\'ees.
  
  Inversement, il sera peut-\^etre aussi demand\'e de pouvoir changer la
  valeur des $C(s)$.  Enfin, il devra \^etre possible de remettre la
  correspondance {\em \`a z\'ero}, c'est-\`a-dire transformer son domaine de
  d\'epart en ensemble vide.  Ces op\'erations sont repr\'esent\'ees par les trois
  commandes suivantes~:
  
  \begin{description}
      \item{\tt \bf raz(C)} Remise \`a z\'ero de la correspondance $C$.
      
      \item{\tt \bf assigner(C, s, b)} Donner la valeur $b$ \`a $C(s)$, que
         $C(s)$ ait \'et\'e d\'efini ou non auparavant.
      
      \item{\tt \bf calculer(C, s, b)} Retourner {\tt vrai} et placer la valeur
         de $C(s)$ dans la variable $b$ si $C(s)$ est d\'efini~; retourner {\tt
         faux} sinon.
      
  \end{description}
  
  
  \section*{Mise en \oe uvre des correspondances par tableau}

      Assez souvent, le type des \'el\'ements du domaine de d\'epart d'une
      correspondance est un type \'el\'ementaire que l'on peut utiliser
      comme domaine indiciel d'un tableau.  En Pascal, les types
      indiciels comprennent tous les intervalles finis d'entiers, comme
      1..100 ou 17..23, le type caract\`ere (char) et les intervalles de
      caract\`eres comme 'A'..'Z' et enfin les types \'enum\'er\'es comme nord,
      est, sud, ouest.  Par exemple, un programme de d\'ecryptage
      contiendra peut-\^etre une table de correspondance codage avec
      'A'..'Z' comme domaine source et domaine but, telle que
      codage(LettreNormale) soit le code dont le programme a reconnu
      qu'il \'equivalait au caract\`ere LettreNormale.

	 De telles correspondances permettent facilement une mise en
      \oe uvre par tableau, d\`es lors que le TypeBut contient une valeur
      particuli\`ere pouvant signifier << non d\'efini >>.  On parle alors
      naturellement de << table de correspondance >> ou << d'adressage >>.

\subsection*{Les tableaux associatifs de Perl} \label{tab-ass}


Dans le language Perl un tableau associatif est une liste constituée
de paires {\it clé, valeur}.

Un tableau associatif est
déclaré par le symbole << {\tt \%} >>.  Exemple :

\begin{quote}  
{\tt 
\begin{tabular}{ll}
\multicolumn{2}{l}{\%caracteristiques = (} \\
                        'xenon',    & 'philosophe',\\
                        'claude',  & 'solide',\\
                        'serge',   & 'moine', \\
					    'gus',    & 'clown',\\
					    'pascal', & 'penseur', \\
					    'henri',  & 'mesure', \\
					    'simon',  & 'tranche' ) ; \\
\end{tabular}
}
\end{quote}  


On utilise donc la même notation que pour les tableaux
simples. 

Pour accéder à un
élément d'un tableau associatif, on utilise les accolades et la
clé :

\begin{quote}  
{\tt 
\$caract = \$caracteristiques\{'xenon'\} ;  \# \$caract = philosophe\\
\$home = \$ENV\{'HOME'\}  ;\\
\$SIG{'UP'} = 'IGNORE' ;
}
\end{quote}  


En
général, on ne fait pas référence à un tableau associatif
dans son entier, mais à ses éléments.  Chaque élément est
accédé par sa clé ; ainsi, les éléments du tableau
associatif {\tt \%tab} sont accédés par {\tt \$tab\{\$cle\}},
où {\tt \$cle} est une expression scalaire.

\begin{quote}  
{\tt 
\$tab\{"coucou"\} = "ca va ?" ;\\
\# création de la clé "coucou", à laquelle est associée "ca va ?"\\
\$tab\{123.5\} = 4568 ;\\
\# création de la clé 123.5, à laquelle est associée la valeur 4568\\
print "\$tab\{'coucou'\}" ;\\
\# affichage de "ca va ?"\\
\$tab\{123.5\} += 3 ;\\
\# la valeur associée à la clé 123.5 est maintenant 4571}
\end{quote}  

\subsection*{Les opérateurs sur les tableaux associatifs de Perl}

\begin{itemize} 

\item   L'opérateur {\tt keys()}

Cet opérateur renvoie la liste des clés du tableau
associatif qu'on lui passe en paramètre.
Les parenthèses sont optionnelles. Exemples : 


\begin{quote}  
{\tt 
foreach \$key (keys \%tab)\\
\{ print "la valeur associée à la clé \$key est \$tab\{\$key\}." ; \}}
\end{quote}  


\item   L'opérateur {\tt values()}

Cet opérateur
renvoie la liste des valeurs du tableau associatif qu'on lui passe
en paramètre.

\begin{quote}  
{\tt print values(\%tab) ;\\
\# affiche "ca va ?", 4568 ou 4568, "ca va ?"}
\end{quote}  

\item   L'opérateur {\tt each()}

Pour examiner tous les éléments
d'un tableau associatif, on peut donc faire appel à {\tt keys()} puis
récupérer les valeurs correspondant aux clés.  En utilisant
{\tt each()}, on obtient directement une paire (clé-valeur) du tableau
passé en paramètre.

\`A chaque
évaluation de cet opérateur pour un même tableau, la paire
suivante est renvoyée, jusqu'à ce qu'il n'y ait plus de
paire à accéder ; {\tt each()} retourne alors la chaîne
vide. L'exemple précédent peut alors s'écrire : 

\begin{quote}  
{\tt 
while ((\$cle, \$valeur) = each(\%tab))\\
\{ print "la valeur associée à la clé \$cle est \$valeur." ; \} 
}
\end{quote}  

\item   L'opérateur {\tt delete}

Élimine la paire (clé-valeur) du tableau associatif dont on
a passé la clé en paramètre ; exemple :

\begin{quote}  
{\tt 
\%tab = ("coucou ", "ca va ?", 123.5, 4571) ;\\
 delete \$tab\{"coucou"\} ;\\
\#\%tab contient maintenant (123.5, 4571) }
\end{quote}  

\end{itemize} 
\end{multicols}
