\input{./preambule-sacha-utf8.ltx}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} 
\usepackage{lmodern} 
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{fancyhdr}

\usepackage[french]{babel}

\usepackage{textcomp}
\usepackage{texgraph}
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\usepackage{variations}
\pgfmathdeclarefunction{gauss}{2}{%
  \pgfmathparse{1/(#2*sqrt(2*pi))*exp(-((\x-#1)^2)/(2*#2^2))}%
}

\ifdefined\COMPLETE
\else
    \newcommand{\COMPLETE}
\fi                        % Autorise la compilation de illustrations
                          % soit isolées, soit inluses 

%\iffalse

\title {  \Huge     Mathématiques\\
             Terminale Économique et Sociale \\
       }

\author{ \Large   Monsieur Pierre-Étienne Hilaire  }

\date  { \large  Année 2014-2015   }

%\fi

\begin{document}

%\iffalse

\maketitle\thispagestyle{empty} % Cette forme est obligatoire, sinon numero
\vfill

\centerline {\large  Lycée International de Saint-Germain-en-Laye} 

\newpage

\thispagestyle{empty}

\def\TikZ{{\fontfamily{cmr}Ti{\em k}Z}} 
    \begin {quote}
    Ce document a été composé sous  Unix\footnote{Unix  est une
    marque déposée des  Laboratoires  Bell d'{\sc att}} au moyen  
    du logiciel \LaTeX (domaine  public),
    et de l'éditeur {\TeX}{Maker}\footnote{TeXmaker (créé par Pascal Brachet en 2003) est un éditeur libre de documents LaTeX, utilisable sur Linux, Mac et Windows.} (domain public). 
    Les figures ont été réalisées avec {\TikZ}\footnote{TikZ est une extension permettant de générer des images PGF. Selon son auteur Till Tantau, TikZ est un acronyme récursif qui veut dire « TikZ ist kein Zeichenprogramm » : TikZ n'est pas un logiciel de dessin - au sens de « TikZ est un langage pour graphiques ».} (domaine
   public)  et  intégrées  directement  dans le  document  final.
    \end {quote}

   \vspace {15cm}
% \centerline {\large \textcopyleft Lycée International de Saint-Germain-en-Laye} 

   \begin {quote}
   \em Les enseignants et formateurs demeurent titulaires des droits d'auteur sur les cours qu'ils dispensent.    
Dans la mesure où l'auteur n'a pas renoncé à ses droits, les modifications de sa création, qui constituent une œuvre dérivée, nécessitent son autorisation. 
    Toute  reproduction,  sans le consentement de l'auteur, 
    même  partielle,  de ce document est
    interdite.  Une copie ou reproduction  par quelque procédé que
    ce   soit,   photographie,    photocopie,   microfilm,   bande
    magnétique,   disque  ou  autre,   constitue  une  contrefaçon
   passible  de la loi du 11  mars  1957  sur la  protection  des
    droits d'auteur.
    \end {quote}
\newpage

%\fi

\setcounter{page}{1}

\tableofcontents
\newpage
~ % On veut commencer sur une page de droite 
\newpage

%\input{Trim_01.tex}
%\input{Trim_02.tex}
%\input{Trim_03.tex}


% PREMIÈRE PARTIE : LES SUITES

\input{010_Raisonnement_par_recurrence.tex} \newpage

\input{020_Suites_generalites.tex} \newpage


\input{030_Suites_arithmetiques.tex} \newpage
\input{040_Suites_geometriques.tex} \newpage
\input{050_Suites_arithmetico_geometrique.tex} \newpage
\input{060_Suites_arithmetico_geometrique_doubles.tex} \newpage
\input{070_Applications_des_suites.tex} \newpage

% DEUXIÈME PARTIE : LES FONCTIONS NUMÉRIQUES À UNE VARIABLE


\input{110_Fonctions_generalites.tex}\newpage

\input{120_Fonctions_exponentielles.tex} \newpage
\input{130_Fonctions_log_neperien.tex} \newpage
\input{140_Integration.tex} \newpage

% TROISIÈME PARTIE : STATISTIQUES

\input{310_Statistiques.tex} \newpage

% QUATRIÈME PARTIE : LES PROBABILITÉS

\input{210_Probas_Generalites.tex} \newpage
\input{220_Probas_Conditionnelles.tex} \newpage
\input{230_Lois_a_densites_1.tex} \newpage
\input{240_Lois_a_densites_2.tex} \newpage

\end{document}